<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="object_names">
        <item>Хутор Сасси-Яани</item>
        <item>Хутор Кёстриасеме</item>
        <item>Хутор Нуки</item>
        <item>Ветряная мельница Нятси</item>
        <item>Хутор Хярьяпеа</item>
        <item>Хутор Пулга</item>
        <item>Хутор Аарте</item>
        <item>Водяная мельница Кахала</item>
        <item>Хутор Сепа</item>
        <item>Ветряная мельница Кальма</item>
        <item>Хутор Ритсу</item>
        <item>Хутор Руси</item>
        <item>Хутор сету</item>
        <item>Дом старовера из Причудья</item>
        <item>Хутор Яагу</item>
        <item>Хутор Юри-Яагу</item>
        <item>Хутор Колга</item>
        <item>Хутор Рооста</item>
        <item>Молельный дом братства</item>
        <item>Дом сезонных рыбаков с Хийумаа</item>
        <item>Сараи для сетей</item>
        <item>Ветряные мельницы</item>
        <item>Часовня Сутлепа</item>
        <item>Сельский магазин Лау</item>
        <item>Пожарный сарай Оргметса</item>
        <item>Школа Куйе</item>
        <item>Корчма Колу</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="object_descriptions">
        <item>"Хутор построен в начале 19 века в приходе Кулламаа. В музей постройки привезены в 1959-1960 гг., для посетителей открыты в 1964 году. Рига и амбар сгорели в 1984 году. Реконструированный хутор был вновь открыт в 1993 году."</item>
        <item>"Хутор Кёстриасеме перевезен в музей из деревни Кирикла, приход Хагери, в 1959-1962 гг. Двор открыт для посетителей в 1962 году.\n\nХутор среднего размера, плативший денежную аренду церковной мызе Хагери, занимал примерно 30 га, из них около 9 га было занято полями. Несмотря на то, что Положение о крестьянах 1856 года допускало покупку хуторов, зачастую крестьяне надолго оставались арендаторами. В счет оплаты аренды уходила большая часть дохода, а каждую свободную копейку откладывали в надежде когда-то приобрести хутор. И все же по возможности хуторяне приводили в порядок хуторские постройки и даже разбивали сады. И на Кёстриасеме возле горниц можно увидеть чистый двор с клумбами, который отделен от окруженного гумном, хлевом и летней кухней скотного двора плетеной изгородью."</item>
        <item>"Курная изба Нуки знакомит с двором бедняка из Западной Эстонии, находившимся на окраине хутора. Изба построена в 1880-90-х годах на участке, где на хуторе Нуки жил бобыль (деревня Саунья, приход Ляэне-Нигула). Изба привезена в музей в 1970 году, собрана в 1970-1971 гг."</item>
        <item>"Крупная мельница-столбовка из южной части Ляэнемаа перевезена в музей с хутора Ванасауна, деревня Нятси, приход Михкли. Считается, что она была построена во второй половине 19 века на хуторе Пярди-Мадизе в деревне Рабивере, а затем продана в деревню Нятси, приход Михкли. В разные времена мельница принадлежала разным хуторам, пока после Первой мировой войны не была куплена бобылем из Ванасауна Антсом Кюммелем. Мельница была перестроена и увеличена, после чего молоть муку на ней стали и для окрестных деревень. В музей ветряную мельницу перевезли в 1959 году, а в 1960 году она была открыта для посетителей."</item>
    	<item>"Хутор средних размеров в Вируском уезде был приобретен у мызы Мяэтагузе за 4000 целковых в 1892 году. К хутору относилось 44 га земли, из них 13 га было занято полями.\n\nКак и повсюду в Вирумаа, деньги для покупки хутора в вечное пользование и строительства нового жилого дома позволила заработать продажа крестьянской продукции на рынках в Санкт-Петербурге. Позднее построенный в царские времена дом претерпел изменения, и теперь можно видеть, как жили хуторяне в конце 1930-х годов. Бытовая культура периода Первой Эстонской Республики нашла отражение и в плодовом саду и в цветочных клумбах. На хозяйственном дворе расположены надворные постройки хутора Кутсари периода конца 19 века и каменное гумно несохранившейся риги – именно поэтому и используется двойное название Кутсари-Хярьяпеа. Поодаль на берегу пруда расположена баня."</item>
    	<item>"Хутор Пулга представляет собой северо-эстонский арендный хутор периода середины 19 века. Постройки хутора привезены из деревень прихода Куусалу. В музей строения перевезены в период 1961-1964 годов, для посетителей хутор был открыт в 1964 году. О богатой плитняком почве Северной Эстонии свидетельствуют многие из расположенных на просторном дворе построек: из плитняка сооружены гумно жилой риги, кузница и летняя кухня. Также бросаются в глаза каменные ограды, в которых камни используются вперемешку с известняковыми плитами.\n\nС родовым хутором Пулга была связана история одной семьи, начавшаяся уже в 18 веке. В 1837 году в метрической книге впервые была упомянута фамилия жителей Пулга Контон. Это имя также вырублено на табличке на передней стене гумна – здесь же указано имя строителя риги и год постройки: «1860 JUHAN KONTON». Сын Юхана построил рядом с жилой ригой более современный жилой дом. Арендную плату хутор платил мызе Колга. Полей было мало, всего 4,5 га и до 1930-х годов их пахали на пахотных волах, которых также продавали. Мыза Колга продала хутора в вечное пользование только в 1905 году."</item>
    	<item>"Хутор Аарте представляет собой малый хутор рыбака северного побережья второй половины 19 века. Хуторские постройки привезены с располагавшегося на полуострове Юминда хутора Арте, деревня Вирве, приход Куусалу, Харьюмаа. Для посетителей хутор был открыт в 1982 году.\n\nЗемли у семьи рыбака было всего 3-4 га – на ней выращивали картошку и другие овощи. Зерно получали на отдаленных от берега хуторах в обмен на рыбу. Основной доход приносила семейству рыбная ловля, подзаработать также старались на судах и стройках. Рыбаки из стоящих у Финского залива деревень на протяжении сотен лет плотно общались с финнами, поскольку лодка была в каждой семье, а вот лошадь – вовсе не обязательно. В связи с этим язык и культура жителей северного побережья имеют много общего с финскими.\n\nУровень жизни рыбацких семей улучшился в 1870-х годах, когда получила больший размах прибрежная торговля (преимущественно речь идет о продаже картофеля в Санкт-Петербурге и Финляндии)."</item>
    	<item>"На построенной в середине 19 века на ручье Лийва на хуторе Мёлдри (деревня Кахала, приход Куусалу) небольшой водяной мельнице во время весеннего и осеннего полноводия мололи простую и обойную муку, муку для каши и крупу. Мельница Кахала является одной из четырех принадлежавших мызе Колга водяных мельниц. В музей мельница перевезена в 1962 году, для посетителей открыта в 1969."</item>
    	<item>"Привезенный из прихода Рыуге хутор Сепа рассказывает о хозяйстве кузнеца из Южной Эстонии на рубеже 19 и 20 веков. В музей хутор перевезен в 1987-1997 годах, для посетителей открыт в 1999 году.\n\nПлощадь малого хутора из Вырумаа составляла около 10 га, при этом земля оставляла желать лучшего. Основной доход давало кузнечное дело.\n\nБлагодаря переменам, произошедшим в эстонской экономике во второй половине 19 века, ремесленничество на селе стало стремительно развиваться. Даже у исконного ремесленника – деревенского кузнеца – стало больше работы, поскольку хутора начали использовать более качественные железные инструменты и сельскохозяйственные машины. Так, заинтересованные в хорошем кузнеце хозяева хуторов из деревни Палометса помогли выстроить хутор Сепа, предоставив для зданий бревна."</item>
    	<item>"Ветряная мельница Кальма была построена в 1897 году в деревне Кальма, приход Торма, мастером из Муствеэ Якобом Сыбером по заказу Юхана Сярка. Деньги на строительство мельницы тот скопил, рыбача на Чудском озере. Ветряная мельница Кальма представляет собой ветряную мельницу голландского типа с деревянной клетью, основным отличительным признаком которой является поворачивающаяся напоминающая головной убор верхняя часть с крыльями. В музей мельница привезена в 1972 году, поставлена – в 1991-1995 гг."</item>
    	<item>"Хутор Ритсу представляет собой хозяйство бобыля из Южной Эстонии. Рига была построена в 1860-х годах на хуторе Ритсу, деревня Тинникуру, приход Пайсту (амбар и хлев на данный момент в музее не отстроены). В музей рига привезена в 1966 году, собрана в 1968-1975 гг.\n\nОчевидно, на арендном хуторе Ритсу жил лесоруб с мызы Лооди. К хутору относилось менее 10 га земли, из них полей было около двух гектаров.\n\nВ столь небольшом хозяйстве и рига не отличалась значительными размерами, а гумно так и вовсе было совсем маленьким."</item>
    	<item>"Привезенный из Вырумаа хутор Руси занимает в музейной экспозиции особое место. Все надворные постройки за исключением более нового амбара привезены с хутора Ала-Руси (деревня Пугритса, приход Карула) – места, тесно связанного с историей эстонского искусства. Именно там, у родителей свой матери, рос известный скульптор Юхан Раудсепп (1896-1984), тогда его звали Юку с хутора Руси. Ала-Руси был отделен от большого хутора Мяэ-Руси для женившегося в 1870 году сына. Площадь отделенного участка составила около 36 гектаров, для вспашки которого требовалось две лошади. Постройки Ала-Руси были перевезены в музей в 1967 году. Двор был открыт для посетителей в 2002 году."</item>
    	<item>"Откроется в 2015 году!\n\nХутор Ванатало находился в деревне Лыкова (Оявере), в Панковичах (позднее волость Вило). В данный момент это территория Псковской области, Российская Федерация.\n\Для восточной части Сетумаа ранее были характерны своеобразные укрепленные хутора, где жилой дом располагался в центре т.н. трехрядного двора, когда по обе стороны от него в ряд стояли надворные постройки. Торцом все постройки стояли к деревенской улице.\n\nЖилой дом и амбар перевезены в музей в 1979 году."</item>
    	<item>"Откроется в 2015 году!\n\nТ.н. дом Печенкина (по фамилии хозяина) построен в 1863 году в городе Калласте, бывший приход Кодавере.\n\nОснову самобытному русскому поселению положили староверы, бежавшие из России после церковного раскола 18 века. Жили деревни, стоящие на скудной земле у озера, преимущественно рыболовством и выращиванием овощей, позднее также строительством.\n\nВ музей дом перевезен в 1991 году."</item>
    	<item>"Хутор Яагу был отделенным в 1860-х годах от государственной мызы небольшим мухуским хутором, пожалованным отставному солдату царской армии. Его площадь составляла около 9 га, из них примерно 2 га были заняты полями.\n\nОтставные солдаты часто зарабатывали на пропитание на материке – на большой земле – выполняя сезонные, преимущественно строительные, работы. Они славились как искусные каменщики и строили  здания на хуторах и мызах в Таллинне и в Риге. Дома для личных нужд они также строили с любовью и заботой. Зимой заработок приносил ручной труд: женщины занимались ткачеством, вышивкой и шитьем, мужчины – заготовкой леса и плотничеством.\n\nХутор был открыт в музее в 1976 году."</item>
    	<item>"Юри-Яагу знакомит с арендным хутором 20 века с острова Муху. Постройки привезены в музей в 1973-1985 годах, для посетителей хутор открыт с 1996 года.\n\nОбщая площадь хутора с острова Муху составляла 34 га, из них 6 га были заняты полями. Поскольку прибыли каменистое поле и пастбище приносили немного, члены большого семейства зарабатывали на аренду и проживание сезонными работами.\n\nВ окруженном каменной оградой дворе между ригой и амбаром расположен чистый двор, где на рубеже 19 и 20 веков стали сажать плодовые деревья, а также цветы. Хлев и летняя кухня находятся на скотном дворе, откуда можно попасть на деревенскую площадь."</item>
    	<item>"Хутор Колга знакомит с арендными хуторами Хийумаа  и этапами их развития. Здания привезены из прихода Эммасте. Хутор был открыт для посетителей в 1984 году. При оформлении свойственного для Хийумаа просторного двора примером послужил хутор Пенди, деревня Лелу, где сохранились также разделяющие двор старые изгороди.\n\nБольшинство жителей Хийумаа жили на расстоянии не более 8 километров от побережья, поэтому наравне с земледелием жители острова занимались рыбной ловлей и мореплаванием. Чтобы прожить на острове, необходимо было выполнять самые разные работы, поэтому жители также занимались плотницким делом. Благодаря своим расположению и истории, Хийумаа был важным посредником между эстонской и скандинавской культурами."</item>
    	<item>"Рооста представляет традиционный хутор крепостного из западной части Сааремаа. В музей части хутора привезены из приходов Кихельконна и Мустъяла в 1965-1971 гг., для посетителей хутор открыт в 1972 году.\n\nУ среднего такого хутора земли было около 45 га, из них около 5 га каменистых полей.  Мызнику принадлежали как сама крестьянская семья, так и хуторская земля и постройки, а также право рыбной ловли в прибрежных водах.\n\nВ счет аренды хутора и права рыбной ловли крестьянская семья должна была отрабатывать барщину, а также платить подати зерном, сеном, в зерне, дровами, курами и яйцами, рыбой и пр. Пока мужчины были в море, поля вспахивали женщины.\n\nВ середине 19 века островитяне стали отправляться на материк, где где нанимались копателями канав и строителями."</item>
    	<item>"Молельный дом гернгутеров построен в 1780 годах на хуторе Пака, деревня Туйу, приход Мустъяла. В музей привезен в 1965 году. Очевидно, молельные дома братства стали строить на Сааремаа, где движение нашло множество последователей, уже в 1730-х годах.\n\nРедко встречающаяся в Эстонии простая постройка со скромной обстановкой и с т.н. черной кухней отражает основные идеи учения братства – смирение, благочестие, вера в искупление через пролитие крови Иисуса и через веру в Него."</item>
    	<item>"Это временное жилище было построено в конце 19 века мызой Аудру в деревне Сарви, приход Аудру, для рыбаков, прибывающих с Хийумаа на ловлю салаки. В музей здание привезено в 1967 году, собрано в 1967-1968 гг. Дом сезонных рыбаков был подожжен во время августовского путча в 1991 году. Копию здания построили в 1991-1996 годах."</item>
    	<item>"До конца 19 века на побережьях можно было увидеть площадки для сушки сетей, которые использовались несколькими деревнями. В принадлежащих ватагам сараях хранились рыбацкие сети и прочее необходимое для рыбной ловли. Побережье «островной» части Музея под открытым небом оживляют три сарая для сетей, привезенных с Сааремаа: Насва, Тоомалыука и Альви."</item>
    	<item>"На бедных реками приморских ветреных территориях островов для множества поколений жителей мололи зерно мельницы-столбовки. Клеть амбара такой мельницы вращалась вокруг неподвижного столба. Небольшие (на одну семью) хуторские мельницы были своеобразным явлением, позволяющим провести параллели с традицией очень старых хуторских мельниц в Скандинавии и Западной Финляндии."</item>
    	<item>"Часовня Сутлепа была построена на территории, где проживали эстонские шведы, и является одной из старейших сохранившихся в Эстонии деревянных построек. Часовня возведена в деревне Сутлепа, приход Ноароотси, в качестве вспомогательной церкви приходского храма Ноароотси. Точный год строительства часовни неизвестен  –  первое упоминание часовни в архивных документах относится к 1627 году, однако над дверью в церковь вырезана дата «1699». В музей часовня была привезена в 1970 году, а собрана – в период 1971-1976 гг. Часовня Сутлепа была повторно освящена в 1989 году и с тех пор является вспомогательной церковью прихода Яани Эстонской евангелическо-лютеранской церкви. По крупным церковным праздникам и важным датам народного календаря в часовне проходят богослужения."</item>
    	<item>"Построен в деревне Лау, приход Юуру, Харьюский уезд. Здание с довольно типичным для магазина планом было построено в 1914 году винокуром с мызы Инглисте Яаном Мейнбергом. В музей магазин привезен в 1999 году, для посетителей открыт в 2012.\n\nПовсеместно в сельской местности магазины стали открывать в последнюю четверть 19 века, когда сильно увеличилась потребность в покупных товарах. Сеть сельских магазинов сформировалась к началу 20 века. Вероятно, в Лау магазин существовал уже в царские времена, и он абсолютно точно функционировал с 1925 по 1940 годы, когда был установлен советский режим. Экспозиция относится к 1938 году – периоду расцвета экономики Эстонии. Здесь можно приобрести соответствующие эпохе товары, и будто перенестись назад во времени."</item>
    	<item>"Пожарный сарай построен в 1928 году в деревне Оргметса, приход Ярва-Мадизе. В музей привезен в 1991 году. Подобные пожарные сараи среднего размера строились сельскими пожарными обществами в крупных эстонских деревнях в период 1920-1930 гг. Пожарный сарай Оргметса принадлежал основанному в 1921 году добровольному пожарному обществу Аравете-Албу. В нем хранились ручные насосы, повозки, бочки с водой, пожарные багры и пр. Шланги могли сушиться в башне, где также находился пожарный колокол. При необходимости пожарные могли выезжать на расстояние до 10 километров."</item>
    	<item>"Школа Куйе находилась в волости Куйе, приход Ярва-Яани. Предположительно, здание школы было построено в 1877 году. Здание было перевезено и собрано в музее в 1999 году, торжественно открыто 1 сентября 2000 года. С этого момента здесь работает образовательный центр музея под открытым небом.\n\nПосле волостной реформы 1866 года, которой право принятия решений относительно школьной жизни переходило к хозяевам хуторов, но землю и материал для строительства школы обязана была предоставить мыза, здания школ по всей стране воздвигали в больших количествах. Волость Куйе также перестало устраивать старое здание школы постройки 1842 года. На предоставленной мызой территории хутора Кооли, размером около 20 гектаров, волость построила очень даже замечательное здание школы. При строительстве руководствовались рекомендуемым в Российской Империи типовым проектом общественного здания."</item>
    	<item>"Корчма построена в деревне Колу, приход Козе, Харьюмаа. Стоявшее у шоссе Таллинн-Тарту здание корчмы с одной конюшней построено в 1840-х годах. В музей перевезено в 1968 году. В наше время в корчме можно приятно посидеть и отведать блюда народной кухни.\n\nУже в средние века мызы строили трактиры у крупных дорог. В них продавалась продукция собственной винокурни, там же предлагали путникам ночлег и пищу. Крестьяне узнавали в корчме новости от проезжающих, торговались, нанимали работников. В 1900 году, после того, как была введена государственная монополия на продажу алкоголя, большинство трактиров было закрыто."</item>
    </string-array>
    
 
</resources>
