<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="object_names">
        <item>Sassi-Jaani talu</item>
        <item>Köstriaseme talu</item>
        <item>Nuki saunikutalu</item>
        <item>Nätsi pukktuulik</item>
        <item>Härjapea talu</item>
        <item>Pulga talu</item>
        <item>Aarte kaluritalu</item>
        <item>Kahala vesiveski</item>
        <item>Sepa talu</item>
        <item>Kalma tuulik</item>
        <item>Ritsu talu</item>
        <item>Rusi ostutalu</item>
        <item>Setu talu</item>
        <item>Peipsivene maja</item>
        <item>Jaagu talu</item>
        <item>Jüri-Jaagu talu</item>
        <item>Kolga talu</item>
        <item>Roosta talu</item>
        <item>Vennastekoguduse palvemaja</item>
        <item>Hiidlaste rändpüügi maja</item>
        <item>Võrgumajad</item>
        <item>Tuulikud</item>
        <item>Sutlepa kabel</item>
        <item>Lau külapood</item>
        <item>Orgmetsa pritsikuur</item>
        <item>Kuie koolimaja</item>
        <item>Kolu kõrts</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="object_descriptions">
        <item>"Talu pärineb 19. sajandi algusest Kullamaa kihelkonnast. Hooned toodi muuseumisse  1959-1960 ning avati  külastajale 1964. Rehemaja ja ait hävisid tules 1984. Rekonstrueeritud talu avati taas 1993."</item>
        <item>"Köstriaseme talu on pärit Hageri kihelkonnast Kiriklakülast. Hooned on muuseumisse toodud 1959-1962. Õu avati külastajaile 1962. a"</item>
        <item>"Nuki suitsumaja tutvustab talu ääremaal saunikukülas asunud Lääne-Eesti kehviku elamist. Ehitatud 1880-90. aastail Nuki saunikukohale Saunja külas Lääne-Nigula kihelkonnas. Muuseumi toodud 1970, püstitatud 1970-1971.

Nuki talu räägib popside ehk vabadike elust, kel oli vähe maad või polnud seda üldse. Äraelamiseks olid nad sunnitud töötama päevilistena mõisates ja taludes või ehitustel; käidi ka kraave kaevamas ja tegeldi käsitööga."</item>
		<item>Suurematüübiline Läänemaa lõunaosa pukktuulik pärineb Vanasauna talust Nätsi külast Mihkli kihelkonnast. Pärimuse järgi on tuuleveski ehitatud 19. sajandi teisel poolel Hageri kihelkonnas Rabivere külas Pärdi-Madise talus, kust see müüdi edasi Nätsi külla Mihkli kihelkonda. Tuulik kuulus aegade jooksul küla erinevatele taludele, kuni selle ostis peale Esimest maailmasõda Vanasauna pops Ants Kümmel. Pärast tuuliku suuremaks ehitamist hakkas see jahvatama jahu ümbruskonna küladele. Muuseumi toodi tuuleveski 1959, avati 1960.</item>
        <item>Keskmise suurusega Virumaa talu osteti Mäetaguse mõisalt 4000 hõberubla eest 1892. Talul oli 44 ha maad, sellest 13 ha põldu.\n\nNagu mujalgi Virumaal, nii tasuti ka Härjapeal talu ostuvõlga ning ehitati uus elumaja Peterburi turgudel talusaaduste müügist teenitud rahaga. Tsaariaegset elamut on hiljem kaasajastatud. Hoone interjöör kujutab 1930. aastate lõpu olustikku, nn eestiaegset kodukultuuri kajastavad ka viljapuuaed ja lillepeenrad. Majandusõuel asuvad 19. sajandi lõpust pärit Kutsari talu kõrvalhooned ja hävinud rehemaja kivist rehealune -- seepärast on kasutusel ka liitnimi Kutsari-Härjapea. Saun jääb eemale tiigi kaldale.</item>
   		<item>Pulga talu hooned on pärit Kuusalu kihelkonna küladest. Muuseumisse toodi need 1961-1964, õu avati külastajatele 1964. Põhja-Eesti paesest pinnasest annavad tunnistust mitmed avaral õuel olevad hooned: paest on nii rehemaja rehealune, sepikoda kui ka suveköök. Samuti püüavad pilku kiviaiad, milles kiviladu vaheldub serviti seisvate suurte paeplaatidega.</item>
        <item>Aarte talu esindab põhjaranniku kaluri 19. sajandi teise poole väiketalu. Talu hooned pärinevad Harjumaalt Kuusalu kihelkonnast Juminda poolsaare Virve küla Aarte talust. Talu avati külastajaile 1982.</item>
        <item>19. sajandi keskpaiku Möldri talus Kahala külas Kuusalu kihelkonnas Liiva ojale ehitatud väike vesiveski jahvatas kevadiste ja sügiseste suurvete ajal paari lähema küla rahvale liht-, ülesõela-, pudrujahu ning tegi tangu. Kahhalaweski oli üks Kolga mõisale kuulunud neljast vesiveskist. Veski on muuseumi toodud 1962, külastajatele avatud 1969.</item>
        <item>Rõuge kihelkonnast pärit Sepa talu tutvustab Lõuna-Eesti sepa majapidamist. Hooned toodi muuseumisse 1987-1997, talu avati külastajatele 1999.\n\nVõrumaa väiketalul oli kehvapoolset maad u 10 ha. Peamise sissetuleku andis sepatöö.\n\nTänu Eesti majanduses 19. sajandi teisel poolel toimunud muutustele arenes maakäsitöö kiiresti. Ka põlisel ametmehel külasepal tõusis töö hulk, kuna taludes võeti kasutusele paremad rauast tööriistad ja põllutöömasinad. Nii olid heast sepast huvitatud Palometsa küla peremehed aidanud Sepa talu majapidamist sisse seada, andes hoonete ehitamiseks palke.</item>
        <item>Kalma tuuliku ehitas 1897 Kalma külas Torma kihelkonnas Mustvee veskimeister Jakob Sõber Juhan Särgi tellimusel. Viimane teenis veski ehituseks raha Peipsil kalastamisega. Kalma tuulik tutvustab muuseumis puitkerega hollandi tüüpi tuulikut, mille põhiliseks tunnuseks on pööratav mütsitaoline pea koos tiibadega. Muuseumi toodud 1972, püstitatud 1991-1995</item>
        <item>Ritsu talu tutvustab Lõuna-Eesti popsi majapidamist. Õuel paiknev rehemaja on ehitatud 1860. aastail Ritsu talus Tinnikuru külas Paistu kihelkonnas (ait ja laut on hetkel ehitamata). Muuseumi toodi hoone 1966, püstitati 1968-1975.\n\nArvatavasti oli Ritsu renditalu Loodi mõisa puulõikaja koht, millel oli alla 10 ha maad, põldu vaid paar hektarit.\n\nNii vähese põllumaaga majapidamises on rehemajagi väheldane, erakordselt väike on rehealune.</item>
        <item>Võrumaalt pärit Rusi talul on muuseumi ekspositsioonis eriline koht. Kõik õuehooned peale uuema aida pärinevad Karula kihelkonna Pugritsa küla Ala-Rusi talust, mis on tihedalt seotud Eesti kunstiajalooga. Nimelt kasvas seal, ema vanemate juures üles tuntud skulptor Juhan Raudsepp (1896-1984), keda toona hüüti Rusi Jukuks. Ala-Rusi oli 1870 abiellunud perepojale vanemast Mäe-Rusi suurtalust eraldatud u 36-hektariline kahehobuse koht. Ala-Rusi hooned toodi üle 1967. Õu avati külastajaile 2002.</item>
        <item>Avame 2015! \n\n ,,Vana“ talu e Vanatalo asus Lõkova, eestistatult  Ojavere külas Pankjavitsa, hiljem Vilo vallas (praegu Vene Föderatsiooni Pihkva oblast).\n\nSetumaa idaosale olid varem iseloomulikud omamoodi kindlustalud, kus elumaja paiknes nn kolmerealise õue keskel, sellest kahel pool seisid reas kõrvalhooned. Nende ja elamu vahele jäid kitsad kõrgete väravatega suletud õued. Kõik hooned asetsesid otsaga külatänava poole.\n\nElumaja ja ait on muuseumisse üle toodud 1979.</item>
        <item>Avame 2015. aastal!\n\nNn Petšonkini maja (perekonnanime järgi) on pärit Kallaste linnast endisest Kodavere kihelkonnast, ehitatud 1863.\n\nPeipsi järve läänekaldal kujunenud eripärasele vene asustusele panid aluse 18. sajandil peale kirikulõhet Venemaalt pagenud vanausulised. Järveäärsetes kehva maaga külades elatuti peamiselt kalapüügist ja juurviljakasvatusest, hiljem ka ehitustöödest. Vilja osteti või vahetati kala vastu põlluharijailt.\n\nElamu üle toodud 1991.</item>
        <item>Jaagu talu oli 1860 aastail riigimõisast tsaariarmee erusoldatile eraldatud Muhu väiketalu nn platsimehe koht, millel maad u 9 ha, sellest põldu u 2 ha.\n\nPlatsimehed teenisid ülalpidamist tihti mandril – suurelmaal, ülemaal – hooajatöödel, eriti ehitustel. Hinnatud kiviehitusmeistritena püstitasid nad hooneid nii taludes ja mõisates kui Tallinnas ja Riias. Ka oma hooned ehitati hoole ja armastusega. Talviti andis sissetulekut käsitöö: naised kudusid kangast, tikkisid, õmblesid, mehed tegid metsa- ja puusepatööd.\n\nTalu avati muuseumis 1976.</item>
        <item>Jüri-Jaagu talu tutvustab Muhu saare 20. sajandi renditalu. Hooned on muuseumisse toodud 1973-1985, talu avati külastajatele 1996.\n\nMuhu täistalul oli maad 34 ha, sellest 6 ha põldu. Kuna kivine põld ja karjamaa andsid vähe sissetulekut, teenisid suure pere liikmed rendiraha ning elatist lisaks hooajatöödel.\n\nKiviaedadega piiratud õuele rehemaja ja aida vahele jääb puhasõu, kuhu 19.-20. sajandi vahetusel hakati istutama viljapuid, ka lilli. Laut ja suveköök on karjaõues, millest pääseb külaväljakule.</item>
        <item>Kolga talu tutvustab Hiiumaa renditalu ning selle arengut läbi aegade. Hooned on pärit Emmaste kihelkonnast. Talu avati külastajaile 1984. Hiidlastele omase avara õue kujundamisel oli eeskujuks Lelu küla Pendi talu, kus olid alles ka õue liigendavad vanad tarad.\n\nEnamus hiidlasi elas kuni 8 km kaugusel rannast, seega tegeldi põlluharimise kõrvalt kalapüügiga ja sõideti merd. Saarel äraelamiseks oli vaja mitmekülgsust, nii tehti müügiks puutöödki. Tänu oma asendile ning asustusajaloole on Hiiumaa olnud Eesti ja Skandinaavia kultuurivahendajaks.</item>
        <item>Roosta tutvustab Lääne-Saaremaa pärisorja naturaalmajanduslikku talu. Muuseumisse toodud Kihelkonna ja Mustjala kihelkonnast 1965-1971, külastajaile avatud 1972.\n\nKeskmisel talul oli maad u 45 ha, sellest kivist põldu u 5 ha. Mõisnikule kuulusid nii talupere ise kui talumaa ja -hooned ning kalapüügiõigus rannikuvetes.\n\nTalu rendiks ning kalapüügiloa eest pidi pere tegema mõisale tööpäevi, nn tegu, ning tasuma andamit viljas, heintes, küttepuudes, kanades-munades, kalades jm. Kui mehed olid merel, kündsid põldu naised.\n\n19. sajandi keskpaiku hakati lisasissetuleku saamiseks käima mandril kraavihallideks ja ehitustöölisteks.</item>
        <item>Vennastekoguduse ehk hernhuutlaste palvemaja on ehitatud 1780. aastail Paka talus Tuiu külas Mustjala kihelkonnas. Muuseumi toodud 1965. Nende palvelaid hakati Saaremaal, kus liikumine leidis rohkelt poolehoidjaid, ehitama arvatavasti juba 1730. aastail.\n\nEestis harvaesinev nn roovialusega lihtne ja kasina sisustusega hoone peegeldab vennastekoguduse õpetuse põhiideesid – alandlikkust, vagadust, usku lunastusse Jeesuse vereohvri ning temasse uskumise läbi.</item>
        <item>Ajutine elamu oli ehitatud Audru mõisa poolt Audru kihelkonna Sarvi külla räimepüügile saabuvate Hiiumaa kalurite tarbeks. Hoone toodi muuseumi 1967, püstitati 1967-1968. Rändpüügimaja süüdati augustiputši päeval 1991 ja taastati koopiahoonena aastatel 1991-1996.</item>
        <item>19. sajandi lõpuni olid randades ühe või mitme küla ühised võrkaiad. Seal seisid paatkondadele kuuluvad võrgumajad, kus hoiti kalavõrke ja muud kalapüügiks vajalikku. Vabaõhumuuseumi saarte piirkonna mereäärt ilmestavad kolm Saaremaalt pärit võrgumaja: Nasva, Toomalõuka ja Alvi.</item>
        <item>Saarte ja Lääne-Eesti jõgedevaestel ning tuulistel aladel jahvatasid paljudele sugupõlvedele leivavilja pukktuulikud, mille terve kere oli tuulde pööratav. Talude väikesed, ühe pere tarbeks ehitatud tuuleveskid olid omapärane nähtus, millel oli paralleele Skandinaavia ja Lääne-Soome väga vana taluveskite traditsiooniga. Esimesed kirjalikud teated tuulikutest pärinevad 14. sajandist. </item>
        <item>Sutlepa kabel pärineb eestirootslaste asualalt ning on üks vanimaid puitehitisi Eestis. Kabel on ehitatud Sutlepa külas Noarootsi kihelkonnas Noarootsi kihelkonnakiriku abikirikuks. Ehitusaeg on täpselt määratlemata – arhiiviandemed mainivad kabelit juba 1627, kuid kiriku ukse kohale on lõigatud aastaarv „1699“. Muuseumi toodi kabel 1970. Sutlepa kabel  taaspühitseti 1989 ning see on tegev EELK Tallinna Jaani koguduse abikirikuna. Jumalateenistused toimuvad suuremate kirikupühade ja rahvakalendri tähtpäevade puhul.</item>
        <item>Pärit Lau külast Juuru kihelkonnast Harjumaalt. Üsna tüüpilise põhiplaaniga poehoone ehitas 1914 Ingliste mõisa viinapõletaja Jaan Meinberg. Muuseumisse toodud 1999, külastajaile avatud 2012.\n\nMaa-asulatesse asutati siin-seal poode 19. sajandi viimasel veerandil, kui talurahvas hakkas üha rohkem ostukaupa nõudma. 20. sajandi alguseks oli maapoodide võrk välja kujunenud. Laul tegutses pood ehk juba tsaariajalgi, kindlasti aga aastast 1925 kuni nõukogude korra kehtestamiseni 1940. Poemamslilt ajastutruud kaupa ostes saab teha väikese ajarännaku 1938. aastasse, Eesti majanduse õitsenguaega.</item>
        <item>Pritsikuur on ehitatud 1928 Orgmetsa külas Järva-Madise kihelkonnas. Muuseumi toodi see 1991. Taolisi keskmise suurusega pritsikuure ehitasid maatuletõrjeühingud 1920.-1930. aastail Eesti suurematesse küladesse. Orgmetsa pritsikuur kuulus 1921 asutatud Aravete-Albu vabatahtlikule tuletõrjeühingule. Seal hoiti käsipritse koos veovahenditega, veetünne, pootshaake jm. Voolikuid sai kuivatada tornis, kus asus ka häirekell. Tuletõrjujad pidid pritsikuuri juurest vajadusel jõudma kuni 10 km kaugusele.</item>
        <item>Kuie kool asus Kuie vallas Järva-Jaani kihelkonnas. Koolihoone ehitati arvatavasti 1877. Hoone toodi üle ja taaspüstitati Rocca al Mare kooli rajajate kaasabil ning avati pidulikult 1. septembril 2000. Sellest ajast jagab siin tarkust vabaõhumuuseumi Kuie koolituskeskus.\n\nPeale 1866 vallareformi, millega koolielu üle otsustamise õigus läks taluperemeestele, aga maa ja materjali kooliehituseks pidi andma mõis, kerkis Eestis hulgaliselt koolimaju. Ka Kuie vallas ei piisanud enam vanast 1842 ehitatud hoonest. Mõisa antud u 20-hektarisele Kooli talu maale ehitas vald igas jaos suurepärase koolimaja. Lähtuti tsaaririigis soovituslikust avaliku, s.o ühiskondliku hoone tüüpprojektist.</item>
        <item>Tallinn-Tartu maantee ääres asunud ühe talliga kõrtsihoone on ehitatud 1840. aastatel Harjumaal Kose kihelkonnas Kolu külas. Muuseumisse toodi kõrts 1968. Täna on Kolu kõrtsis mõnus nii jalga puhata kui nautida rahvuslikke roogasid.\n\nJuba keskajal ehitasid mõisad suuremate teede äärde kõrtse. Neis müüdi oma viinaköögi toodangut, pakuti teelistele peavarju ja toitu. Talupojad kuulsid siin läbisõitjailt uudiseid, tegid kaupa, palkasid teenijaid. Enamik kõrtse suleti 1900 peale riikliku viinamüügimonopoli kehtestamist.</item>
        </string-array>
</resources>

